**臺中國家歌劇院**是位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[西屯區](../Page/西屯區.md "wikilink")[七期重劃區裡的大型公有展演空間](../Page/七期重劃區.md "wikilink")，為[日本建築師](../Page/日本.md "wikilink")[伊東豊雄設計](../Page/伊東豊雄.md "wikilink")，佔地57,685[平方公尺](../Page/平方公尺.md "wikilink")。歌劇院內擁有大[劇院](../Page/劇院.md "wikilink")（2,007席）、中劇院（796席）、小劇場（200席）以及一個小型戶外劇場，另有餐飲空間與[空中花園](../Page/空中花園#現代建築元素.md "wikilink")。

2001年10月全案歷經波折始獲得[文建會核定由](../Page/文建會.md "wikilink")[陳水扁政府補助一半的興建經費](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")，並以戲劇表演為主，依照[台中市政府的意願定位為](../Page/台中市政府.md "wikilink")[台中市政府自行辦理之地方層級文化設施](../Page/台中市政府.md "wikilink")。\[1\]2005年的國際競圖由[伊東豊雄獲得首獎](../Page/伊東豊雄.md "wikilink")。2009年12月由[麗明營造主建](../Page/麗明營造.md "wikilink")，2015年獲得國家建築「金質獎」，其獨創的建築工法（曲牆建築工法和水幕防火設計）也獲得專利\[2\]。歌劇院於2014年11月23日由[馬英九與](../Page/馬英九.md "wikilink")[胡志強落成剪綵後](../Page/胡志強.md "wikilink")\[3\]，於2015年1月1日按照既定期程閉館，封館施作修改工程\[4\]，至2016年9月30日再次啟用開幕\[5\]\[6\]。2018年獲得日本[好設計獎Good](../Page/好設計獎.md "wikilink")
Design Best 100\[7\]。

## 歷史

1992年台灣省政府籌建「國立台中音樂藝術中心」，然而1994年遭遇[精省](../Page/精省.md "wikilink")，興建費用失去支持。1994至1999年期間台中市政府發函[李登輝政府](../Page/李登輝政府.md "wikilink")，函請中央將此案改為台中市政府自行辦理並由中央補助42億元，然而中央沒有核定。直到2001年10月全案才獲得文建會核定由[陳水扁政府補助一半的興建經費](../Page/陳水扁政府.md "wikilink")，並以戲劇表演為主，定位為台中市政府自行辦理之地方層級文化設施。\[8\]

2013年5月22日，[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[楊瓊瓔](../Page/楊瓊瓔.md "wikilink")、[盧秀燕以及](../Page/盧秀燕.md "wikilink")[林佳龍提出](../Page/林佳龍.md "wikilink")《國家表演藝術中心設置條例》草案，要求北、中、南各一座國家級藝術場館，此提案隨後獲朝野立委一致支持，臺中大都會歌劇院成為國家級表演藝術中心的一員，由中央營運管理\[9\]。龍應台指出，當初[經建會同意撥款廿一億元補助臺中市興建歌劇院的曾希望完工後能由臺中市政府負責營運](../Page/經建會.md "wikilink")，即希望完工後能由臺中市政府負責營運，因此設置條例立法過程中，情勢轉變希望轉由中央接管營運時，文化部當時曾表達反對意見，但是既然最後立法院各黨派立委都同意將臺中歌劇院納入國家表演藝術中心，龍應台完全尊重國會，表達「全心擁抱、全力促成」的支持立場。\[10\]。

3月12日，[臺中市議會有條件通過臺中大都會歌劇院捐贈為國有機構](../Page/臺中市議會.md "wikilink")，但相關工程仍由台中市政府負責完成；4月7日，國家表演藝術中心正式成立。10月10日至12日，1600隻紙雕[貓熊與](../Page/貓熊.md "wikilink")100隻紙雕[台灣黑熊於歌劇院前廣場的](../Page/台灣黑熊.md "wikilink")[噴水池展出](../Page/噴水池.md "wikilink")，為即將落成的歌劇院活動暖身\[11\]。

2014年11月23日歌劇院落成開幕，當日下午馬英九總統出席歌劇院戶外舉行之啟用開幕典禮，晚間由[明華園總團演出的](../Page/明華園.md "wikilink")《貓神》，成為歌劇院首檔表演節目\[12\]\[13\]。2014年12月27日，[楊丞琳在此舉辦新歌演唱會](../Page/楊丞琳.md "wikilink")，成為首位在歌劇院演出的流行音樂歌手。

第2期工程5月31日竣工、第3期工程7月15日驗收，10月再度試演\[14\]。11月8日，台中國家歌劇院獲得國家建築「金質獎」，為該獎開辦15年來台中市首次得獎\[15\]。2016年8月25日，臺中市政府正式捐贈文化部後「**臺中國家歌劇院**」全區啟用並試營運台中市長林佳龍及文化部長鄭麗君都出席\[16\]。

2016年9月30日再次啟用開幕，[中華民國副總統](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")[陳建仁出席啟用開幕典禮](../Page/陳建仁.md "wikilink")\[17\]。

## 組織架構

  - 藝術總監
      - 副總監
      - 副總監

行政業務部門

  - 節目企劃部：節目組、場地組
  - 演出技術部：舞監組、燈光組、視聽組、舞台組
  - 行銷公關部：節目行銷組、品牌形象組、整合行銷組
  - 藝術教育部：創意發展組、藝術學習組
  - 顧客服務部：營運組、場館服務組、前台服務組
  - 管理部：行政庶務組、人力資源組、法務行政組
  - 工務資訊部：機電組、營繕組、資訊組
  - 財務部

<!-- end list -->

  - 歷任藝術總監

<!-- end list -->

1.  王文儀：2014年5月30日—2018年5月31日
2.  邱瑗：2018年6月1日—現任

## 建築

[Taichung-opera-house-taiwan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taichung-opera-house-taiwan.jpg "fig:Taichung-opera-house-taiwan.jpg")
基地面積5萬7020.46平方公尺；建築高度37.7公尺，地下2層、地上6層，[鋼筋混沙土構造](../Page/鋼筋混沙土.md "wikilink")，部份為鋼構造；建築師[伊東豊雄的設計](../Page/伊東豊雄.md "wikilink")，以人類最原始的「樹屋」、「洞窟」的概念設計出美聲涵洞，內部牆面均為曲面。共有58面曲牆，興建難度極高。

決標後的細部設計則由日本的伊東Toz建築事務所（Toyz Ito & Associates
Architects）與台灣的大矩建築師事務所共同規劃，歌劇院工程管理則由楊炳國建築師事務所負責；施工方面土方與臨時抽排水工程由吉隆營造施工，建築主體工程則由麗明營造負責建造\[18\]。

內部空間包含大劇院（總席次2007席：輪椅席13席、樂池區席次133席及樓板區固定席次1861席）、中劇院（總席次794席：輪椅席8席、樂池區席次94席及樓板區固定席次692席）及小劇場（總席次200席，包括輪椅席2席）\[19\]，其他建築設施有地下停車場及相關公共空間，建築周邊[景觀設計亦以](../Page/景觀設計.md "wikilink")[鳥瞰的美聲涵洞做整體規劃](../Page/鳥瞰.md "wikilink")。

擁有全國首座雙層舞臺，可運用藏在舞臺下的升降平臺變化成主舞臺、前舞臺、樂池、觀眾席、道具搬運平臺等各種型式，其中樂池臺上觀眾席座椅收納儲藏於樂池升降平臺的下層樓板，可利用平移臺車透過樂池臺升降將座椅移動至上層樓板，變成觀眾席來使用。\[20\]

## 交通

  - [臺中市市區公車](../Page/臺中市市區公車.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 台灣大道幹線
    [新光/遠百站](../Page/新光/遠百站.md "wikilink")：[300](../Page/台中市公車300路.md "wikilink")、[301](../Page/台中市公車301路.md "wikilink")、[302](../Page/台中市公車302路.md "wikilink")、[303](../Page/台中市公車303路.md "wikilink")、[304](../Page/台中市公車304路.md "wikilink")、[305](../Page/台中市公車305路.md "wikilink")、[306](../Page/台中市公車306路.md "wikilink")、[307](../Page/台中市公車307路.md "wikilink")、[308](../Page/台中市公車308路.md "wikilink")、[309](../Page/台中市公車309路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 站牌名稱
    臺中國家歌劇院：[60](../Page/台中市公車60路.md "wikilink")、[69](../Page/台中市公車69路.md "wikilink")、[75](../Page/台中市公車75路.md "wikilink")、[75區2](../Page/台中市公車75路.md "wikilink")、[161](../Page/臺中市公車161路.md "wikilink")、[358](../Page/台中市公車358路.md "wikilink")、[658](../Page/台中市公車658路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 站牌名稱
    新光三越：[5](../Page/台中市公車5路.md "wikilink")、[33](../Page/台中市公車33路.md "wikilink")、[157](../Page/台中市公車157路.md "wikilink")、[323](../Page/台中市公車323路.md "wikilink")、[323區](../Page/台中市公車323路.md "wikilink")、[324](../Page/台中市公車324路.md "wikilink")、[325](../Page/台中市公車325路.md "wikilink")、[48](../Page/台中市公車48路.md "wikilink")、[73](../Page/台中市公車73路.md "wikilink")、[77](../Page/台中市公車77路.md "wikilink")、[326](../Page/台中市公車326路.md "wikilink")、[151、151副](../Page/台中市公車151路.md "wikilink")、[152](../Page/台中市公車152路.md "wikilink")、[155](../Page/台中市公車155路.md "wikilink")、[153、153副、153區](../Page/台中市公車153路.md "wikilink")、[359](../Page/台中市公車359路.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [臺中市公共自行車租賃系統](../Page/臺中市公共自行車租賃系統.md "wikilink")

臺中國家歌劇院、市政公園停車場、新光/遠百

## 週邊景點

  - 七期重劃區

<!-- end list -->

  - 台中市政中心（[市政府](../Page/臺中市政府.md "wikilink")[臺灣大道市政大樓](../Page/臺灣大道市政大樓.md "wikilink")、[市議會](../Page/臺中市議會.md "wikilink")[議政大樓](../Page/臺中議政大樓.md "wikilink")、[府會園道](../Page/府會園道.md "wikilink")、市政公園）
  - [文心森林公園](../Page/文心森林公園.md "wikilink")（圓滿戶外劇場）
  - [惠來遺址公園](../Page/惠來遺址.md "wikilink")
  - [夏綠地公園](../Page/夏綠地公園.md "wikilink")
  - [秋紅谷公園](../Page/秋紅谷公園.md "wikilink")
  - [台中日月千禧酒店](../Page/台中日月千禧酒店.md "wikilink")
  - [新光三越台中店](../Page/新光三越.md "wikilink")
  - [大遠百台中店](../Page/大遠百.md "wikilink")
  - [老虎城購物中心](../Page/老虎城購物中心.md "wikilink")
  - [新國自在商場](../Page/新國自在商場.md "wikilink")
  - [禮客OUTLET台中店](../Page/禮客時尚館.md "wikilink")
  - [IKEA台中店](../Page/IKEA.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - [黎明新村](../Page/黎明新村.md "wikilink")（[行政院中部聯合服務中心](../Page/行政院中部聯合服務中心.md "wikilink")）
  - [潮洋環保公園](../Page/潮洋環保公園.md "wikilink")
  - [朝馬國民運動中心](../Page/朝馬國民運動中心.md "wikilink")、[朝馬足球場](../Page/朝馬足球場.md "wikilink")
  - [逢甲商圈](../Page/逢甲商圈.md "wikilink")

## 參見

  - [國家表演藝術中心](../Page/國家表演藝術中心.md "wikilink")
  - [台北國家兩廳院](../Page/台北國家兩廳院.md "wikilink")
  - [衛武營國家藝術文化中心](../Page/衛武營國家藝術文化中心.md "wikilink")
  - [國立台灣交響樂團](../Page/國立台灣交響樂團.md "wikilink")
  - [國家交響樂團](../Page/國家交響樂團.md "wikilink")

## 參考來源

<references/>

  - [臺中大都會歌劇院新建工程網](http://www.tmoh.com.tw)

## 外部連結

  - [國家表演藝術中心 - 臺中國家歌劇院](http://www.npac-ntt.org)

  -
  - [臺中國家歌劇院](http://nationaltaichungtheater.tumblr.com/)的[tumblr專頁](../Page/tumblr.md "wikilink")

  -
  -
[A](../Category/國家表演藝術中心.md "wikilink")
[Category:国家剧院](../Category/国家剧院.md "wikilink")
[Category:台灣歌劇院](../Category/台灣歌劇院.md "wikilink")
[Category:台灣地標](../Category/台灣地標.md "wikilink")
[Category:台中市藝文場所](../Category/台中市藝文場所.md "wikilink")
[Category:西屯區](../Category/西屯區.md "wikilink")
[E歷史上相關](../Category/臺中市文化局.md "wikilink")
[Category:2015年建立政府機構](../Category/2015年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:2014年完工建築物](../Category/2014年完工建築物.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.
2.  [全球最難蓋的房子　臺中國家歌劇院獲2世界專利](http://www.ettoday.net/news/20141108/423509.htm)
    ，ETtoday地方新聞，2014年11月8日

3.  [世界新地標「臺中國家歌劇院」落成
    馬總統胡市長共同剪綵](http://www.taichung.gov.tw/ct.asp?xItem=1303422&ctNode=712&mp=100010)
    ，臺中市新聞局，2014-11-23

4.

5.  [臺中國家歌劇院即將盛大開幕
    歡迎各界共襄盛舉](http://www.npac-ntt.org/news.aspx?cid=2015010001&pid=2016070001)，臺中國家歌劇院，2016-7-16

6.  [台中驕傲！國家歌劇院盛大開幕](http://www.mygonews.com/news/detail/news_id/118491/%E5%8F%B0%E4%B8%AD%E9%A9%95%E5%82%B2%EF%BC%81%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E6%AD%8C%E5%8A%87%E9%99%A2%E7%9B%9B%E5%A4%A7%E9%96%8B%E5%B9%95)
    MyGoNews買購·房地產新聞，2016-10-01

7.  [Theater \[Taichung National Theater\] |
    歷届獲獎產品](http://www.g-mark.org/award/describe/48021?locale=zh_TW)
    Good Design Award

8.  [台中大都會歌劇院變更歷程](http://www.tmoh.com.tw/image/07-news/1030312.jpg)
    ，臺中市政府文化局

9.  [臺中大都會歌劇院躍升為國家表演藝術中心](http://www.taichung.gov.tw/ct.asp?xItem=243591&ctNode=712&mp=100010)
    ，臺中市政府新聞局，2013-05-22

10. [文化里程碑 國家表演藝術中心四月中掛牌成立 一法人三館所
    龍應臺呼籲促成臺中歌劇院及早納入](http://www.moc.gov.tw/artnews.do?method=findById&id=1222852535840)
    ，文化部，2014.03.02

11. [千隻貓熊齊聚臺中國家歌劇院
    民眾爭相合影](http://www.taichung.gov.tw/ct.asp?xItem=1264370&ctNode=712&mp=100010)
    ，臺中市政府新聞局，2014-10-10

12. [台中國家歌劇院啟用
    明華園搶頭香](http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS9/9071962.shtml)
    ，聯合報，2014.11.17

13.

14. [台中國家歌劇院
    明年Q1驗收](http://www.chinatimes.com/newspapers/20150617000175-260204)
    ，中國時報，2015年06月17日

15. [國家歌劇院 獲公共工程奧斯卡！](http://udn.com/news/story/7314/1300374)
    ，聯合新聞，2015-11-8

16. [台中國家歌劇院
    今移交文化部](http://www.chinatimes.com/newspapers/20160825000152-260204)
    ，中國時報，2016-8-25

17. [台中國家歌劇院
    序曲開鑼](http://www.chinatimes.com/newspapers/20150724001583-260115)
    ，中國時報，2015年07月24日

18. [臺中大都會歌劇院新建工程網](http://www.tmoh.com.tw/page/03-team/team_others.htm)
    ，委託執行團隊

19.

20. [臺中市政府全球資訊網-市政新聞-樂池台變觀眾席
    歌劇院舞台下暗藏「升降平台」玄機](http://www.taichung.gov.tw/ct.asp?xItem=1704142&ctNode=24068&mp=1001D)
    ，臺中市政府新聞局，2016-06-08